[Secondhand_bookstores,_at_Kanda-Jinbocho_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Secondhand_bookstores,_at_Kanda-Jinbocho_1.jpg "fig:Secondhand_bookstores,_at_Kanda-Jinbocho_1.jpg")

**神田神保町**（）為[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[千代田區的一個](../Page/千代田區.md "wikilink")[町](../Page/町.md "wikilink")，未實施[住居表示](../Page/住居表示.md "wikilink")，下設一丁目至三丁目。2013年8月1日為止的人口數為2,998人\[1\]。[郵遞區號](../Page/郵遞區號.md "wikilink")101-0051。本町以多[書店](../Page/書店.md "wikilink")、多[出版社而聞名](../Page/出版社.md "wikilink")，[神田古書店街是世界上最大的](../Page/神田古書店街.md "wikilink")[舊書店街](../Page/舊書店街.md "wikilink")。周邊因有許多[學校](../Page/學校.md "wikilink")，故也有「學生街」的色彩。

## 地理

位於東京都千代田區北部，屬。北鄰[西神田](../Page/西神田.md "wikilink")、東北接[猿樂町](../Page/猿樂町_\(千代田區\).md "wikilink")，東臨[神田駿河台](../Page/神田駿河台.md "wikilink")，東南連[神田小川町](../Page/神田小川町.md "wikilink")，南通[神田錦町](../Page/神田錦町.md "wikilink")、[一橋](../Page/一橋.md "wikilink")，西南接[九段南](../Page/九段南.md "wikilink")，西臨[九段北](../Page/九段北.md "wikilink")。

東西向的[靖國通與南北向的](../Page/東京都道302號新宿兩國線.md "wikilink")穿越町域中心。兩路交叉點為神保町[交差點](../Page/路口.md "wikilink")。此地聚集了許多[書店](../Page/書店.md "wikilink")、[出版社](../Page/出版社.md "wikilink")、出版代理店等，並有世界最大規模的[舊書店街](../Page/舊書店街.md "wikilink")，為著名的書店町。此外這裡也有許多體育用品店與[登山用品店](../Page/登山.md "wikilink")。靖國通與明大通交會的駿河台下交差點鄰近有[樂器店街的](../Page/樂器.md "wikilink")[御茶之水與運動用品店街的神田小川町](../Page/御茶之水.md "wikilink")，商業活動興盛。[救世軍日本總部也在此地](../Page/救世軍.md "wikilink")。

[Senshu_University_Black-gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Senshu_University_Black-gate.jpg "fig:Senshu_University_Black-gate.jpg")
神保町周圍有[明治大學](../Page/明治大學.md "wikilink")、[法政大學](../Page/法政大學.md "wikilink")、[日本大學](../Page/日本大學.md "wikilink")、[專修大學](../Page/專修大學.md "wikilink")、[東京醫科牙科大學](../Page/東京醫科牙科大學.md "wikilink")、[順天堂大學](../Page/順天堂大學.md "wikilink")、[共立女子大學](../Page/共立女子大學.md "wikilink")、、、、等教育機構，因此也帶有學生街的色彩。過去、[國學院大學](../Page/國學院大學.md "wikilink")，以及昭和50年代以前的[中央大學都位於此地](../Page/中央大學_\(日本\).md "wikilink")，法律名校明治、中央、法政、日大、專修等聚集在神田的五校合稱為「」。其中明治、中央、日大、專修四校相鄰，而有「日本的[拉丁區](../Page/拉丁區.md "wikilink")」之稱。雖然因[關東大地震](../Page/關東大地震.md "wikilink")、戰災、學生運動、校地擴大等原因讓各校逐漸移往郊區，但這被官方所認可的稱呼直到今日仍在使用。這種地域性吸引許多廉價餐飲店在此開業。此外，各種雜誌也介紹了在神保町扎根的「胡同文化」，大都心的性格與日常生活的融合展現了獨特的氛圍。但隨著近年大學[校舍高層化](../Page/校舍.md "wikilink")、高層大樓與公寓的再開發，街貌逐漸改變。[小學館與](../Page/小學館.md "wikilink")[集英社本社位於相鄰的一橋](../Page/集英社.md "wikilink")，神保町內也有不少出版社。

### 書店街、舊書店街

[Yaguchi_Shoten,_at_Kanda-Jinbocho.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yaguchi_Shoten,_at_Kanda-Jinbocho.jpg "fig:Yaguchi_Shoten,_at_Kanda-Jinbocho.jpg")

在這個世界最大規模的書店街，每年都會舉辦神田古本祭和神保町書節（）等活動。這裡也是世界最大規模的[舊書店街](../Page/舊書店街.md "wikilink")。神保町最大的書店是在此創業的[三省堂書店神保町本店](../Page/三省堂書店.md "wikilink")，為神保町的地標。其他大型書店有連鎖店與，大部分的店舗是專門性書店和小規模書店、舊書店等。

舊書店多在靖國通沿線，店家大多是坐南朝北，這是為了防止陽光的照射破壞舊書。

靖國通開通以前，神保町主要道路鈴蘭通上的舊書店也大多是坐南朝北。

[File:Sanseido-Bookstore-Building-01.jpg|三省堂神保町本店](File:Sanseido-Bookstore-Building-01.jpg%7C三省堂神保町本店)
Image:Secondhand bookstores, at Kanda-Jinbocho 2.jpg|神田舊書店街
Image:jinbo006.gif|神保町交差點 Image:jinbo007.gif|神田古本祭

### 飲食店街

[Cafe_by_Koichi_Suzuki_in_Kanda-Jinbocho,_Tokyo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cafe_by_Koichi_Suzuki_in_Kanda-Jinbocho,_Tokyo.jpg "fig:Cafe_by_Koichi_Suzuki_in_Kanda-Jinbocho,_Tokyo.jpg")
本地的餐飲店眾多。2000年以來[咖哩專門店不斷增加](../Page/咖哩.md "wikilink")，被稱作咖哩激戰區\[2\]。連鎖店不斷增加，加上本地的天婦羅、麵類、西洋料理、中華料理等，聚集了多樣餐飲店在此營業。眾多的古典喫茶店也是本地特色。

### 奇數番地與偶數番地

神田神保町現在的町域是在1934年1月1日區劃整理中誕生。這次是與現在的[靖國通拓寬工程共同執行](../Page/東京都道302號新宿兩國線.md "wikilink")。神田神保町重新劃分地番時，決定將靖國通以南設為奇數地番，以北是偶數地番，沿靖國通依序編號。這種以街道來區分的方式雖在世界各國十分常見，但在日本仍屬罕見。

靖國通沿線尚未實施[住居表示](../Page/住居表示.md "wikilink")，仍用上述的地番作為住址。因此從地址就可分辨是位在靖國通的南方或北方。

## 歷史

過去此地曾開設多家[電影院](../Page/電影院.md "wikilink")，但最後僅剩1館持續營業。2007年7月7日開幕，神保町電影院（神保町シアター）與[吉本興業營運的](../Page/吉本興業.md "wikilink")入駐。

### 沿革

1913年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")2年），當時屬於廣域地名的小川町發生大火。神田高等女學校（現）教員在災後開始經營舊書店，店内販賣[夏目漱石的作品與](../Page/夏目漱石.md "wikilink")『哲學叢書』獲得大成功，為[岩波書店的前身](../Page/岩波書店.md "wikilink")。

岩波的成功吸引了受過教育的民眾、大學生前來神保町。之後，一誠堂古書店、東京堂等書店陸續開幕，提供讀書場地的[咖啡廳也隨之而生](../Page/咖啡廳.md "wikilink")。

1921年（大正10年），「」開校，音樂、美術、舞蹈等藝術相關書籍和學術書籍、華而不實的猥雑書為書店增添許多色彩，曾有「沒有沒有的書」（ない本はない）之稱。[關東大地震後](../Page/關東大地震.md "wikilink")，「大正通」（現[靖國通](../Page/靖國通.md "wikilink")）重建完成，交差點命名為「神保町」。昭和後期起逐漸形成今日的樣貌。

1934年（昭和9年），震災後的重建與一同進行，「表神保町」、「通神保町」與靖國通北側的「表猿樂町」合併為「神保町一丁目」，「南神保町」與「一橋通町」部分區域及靖國通北側「北神保町」、「中猿樂町」合併為「神保町二丁目」，今川小路一丁目〜三丁目合併為神保町三丁目。

[司馬遼太郎在他的紀行文集](../Page/司馬遼太郎.md "wikilink")『
街道漫步』（街道をゆく）中表示，太平洋戰爭時美軍以「神保町舊書的燒毀是文化上極大損失」為由避開了這一帶的空襲轟炸。但這項說法仍屬於[都市傳說](../Page/都市傳說.md "wikilink")，無人能證實。

1987年的[泡沫時期](../Page/日本泡沫經濟.md "wikilink")，身處都心但地價被低估的神保町各店面成為土地投機商的目標，縱火事件頻傳。但在各店的團結對抗下，大多數店家堅守此地。

### 地名的由來

「神保町」源自於屬戰國大名[越中](../Page/越中.md "wikilink")一族，[江戶時代的](../Page/江戶時代.md "wikilink")[旗本神保長治](../Page/旗本.md "wikilink")\[3\]。其屋敷在現在的神田神保町二丁目，屋前道路稱為「神保小路」。

## 再開發事業、J-city東京

神保町周邊與其他街道窄小舊建築密集的街區，面臨防災與「土地高度利用」的課題。為了克服這項課題，並阻止人口因地價高漲的不斷流出，千代田區在1990年制定再開發基本計畫、本地被選為「持續居住之街」（住み続けられる街）示範地區。1994年2月決定「神保町一丁目南部地區第一種市街地再開發事業」，2000年權利變換結束後，工程啟動，一些震災復興期的建物遭到拆除。

再開發事業的内容為，神田神保町一丁目43番地至71番地的奇數番地與33番地共計16街區2.5公頃，區劃整合為3街區，建設樓板總面積達14萬2000平方公尺的住商混合複合設施。2003年11月完成。總事業費約645億日圓，其中約8%來自千代田區補助金。事業主體為約130名地主所組成的神保町一丁目南部地區市街地再開發組合，[三井不動產負責](../Page/三井不動產.md "wikilink")「專案管理業務」（總合企劃）。此外，為提高地區防災性，同時進行周邊的拓寬與廣場設置。

這個複合設施稱為J-city東京（ジェイシティ東京），再開發計畫中的「北街區」現101番地（舊33番地）為神保町101大樓，「西街區」現103番地（舊49、51、53、55、69、71番地）為東京公園塔（東京パークタワー）、「東街區」現105番地（舊43～47、57～67的奇數番地）為神保町三井大廈\[4\]。

### 神保町101大樓

  - 樓板面積：4,517平方公尺

  - 地上：12層

  - 地下：無

  - 高度：50.60公尺

  - 鋼結構、鋼管混凝土柱

  - 等

### 東京公園塔

  - 樓板面積：48,243平方公尺
  - 地上：29層
  - 地下：3層
  - 高度：104.79公尺
  - 高層鋼筋混凝土、部分鋼骨鋼筋混凝土
  - 住宅等

[Mituijinbotyo.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mituijinbotyo.JPG "fig:Mituijinbotyo.JPG")

### 神保町三井大廈

  - 樓板面積：88,649平方公尺

  - 地上：23層

  - 地下：3層

  - 高度：108.30公尺

  - 鋼結構、部分為鋼骨鋼筋混凝土

  - 集團、（IJ）集團、、[NTT集團](../Page/NTT.md "wikilink")、

### 再開發事業沿革

  - 1994年2月：都市計畫決議（東京都告示第84號，後2年進行2次修正）、東京都住宅總體規劃指定「住宅供給型再開發促進區」
  - 1995年10月：事業主體、神保町一丁目南部地區市街地再開發組合設立
  - 1997年3月：權利變換計畫核可
  - 2000年2月：權利變換完成
  - 2000年10月：開工
  - 2001年：一般販售的251戶當日銷售完畢
  - 2002年1月：神保町101大樓竣工
  - 2003年3月：神保町三井大廈、東京公園塔竣工
  - 2003年9月：神保町一丁目南部地區市街地再開發組合解散

## 交通

  - [鐵路](../Page/鐵路.md "wikilink")

[東京メトロ神保町駅A1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:東京メトロ神保町駅A1.JPG "fig:東京メトロ神保町駅A1.JPG")

  - [都營地下鐵](../Page/都營地下鐵.md "wikilink")
    [神保町站](../Page/神保町站.md "wikilink")（<span style="color: #0079c2">**○**</span>[三田線](../Page/都營地下鐵三田線.md "wikilink")、<span style="color:#6cbb5a">**○**</span>[新宿線](../Page/都營地下鐵新宿線.md "wikilink")）（副名稱
    [專修大學前](../Page/專修大學.md "wikilink")）
  - [東京地下鐵](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")
    神保町站（<span style="color: #9b7cb6">**○**</span>[半藏門線](../Page/東京地下鐵半藏門線.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - 巴士

<!-- end list -->

  - [都營巴士](../Page/都營巴士.md "wikilink")
      - 東43（東京站北口〜**駿河台下**〜荒川土手操車所）
      - 都02乙（一橋〜**神保町**〜**神保町二**〜池袋站東口）

<!-- end list -->

  - 道路

<!-- end list -->

  - [東京都道302號新宿兩國線](../Page/東京都道302號新宿兩國線.md "wikilink")（靖國通）
  - [東京都道301號白山祝田田町線](../Page/東京都道301號白山祝田田町線.md "wikilink")（）

## 知名人士

  - －神田神保町3丁目出身

  - [逢坂剛](../Page/逢坂剛.md "wikilink")

## 註釋

## 相關條目

  - [神田古書店街](../Page/神田古書店街.md "wikilink")
  - [神保町站](../Page/神保町站.md "wikilink")
  - [舊書店街](../Page/舊書店街.md "wikilink")
  - [小學館集英社製作](../Page/小學館集英社製作.md "wikilink")

## 外部連結

  - [千代田区 町名板由来ガイド
    北神保町](http://kuminseikatsu.city.chiyoda.tokyo.jp/chomei/html/ki_kita_jinbo.html)

[Category:千代田區町名](../Category/千代田區町名.md "wikilink")
[Category:以人名命名的地名](../Category/以人名命名的地名.md "wikilink")

1.  [千代田区ホームページ -
    町丁別世帯数および人口（住民基本台帳）：平成25年8月1日現在](http://www.city.chiyoda.lg.jp/koho/kuse/gaiyo/toke/cho-setai/cho-setaih2508.html)

2.  [ナビブラ神保町:
    「神保町カレーの実力をチェック\!」](http://www.navi-bura.com/mains/carry.html)（執筆：）
3.  日本歷史地名大系，平凡社。
4.  数字は『都市計画マスタープラン 地域別まちづくりプラン』千代田区役所より。